# 13. Загрузка для инкрементных снимков

Дата: 18 апреля 2023 года

## Статус

Принято

## Контекст

В настоящее время узлы, присоединяющиеся к сети, обязаны загружать последнее состояние сети. Однако в случае длительного отсутствия узел должен иметь все инкрементные снимки, присутствующие на диске, чтобы определить последнее состояние сети. Это изменение требует модификации процесса загрузки, так как узлы должны загрузить все отсутствующие инкрементные снимки.

## Решение

После внимательного рассмотрения текущего состояния сети и сложностей обеспечения согласованных и точных данных на всех узлах, мы решили модифицировать процесс загрузки для присоединяющихся узлов, чтобы они загружали все отсутствующие инкрементные снимки. Это решение основано на понимании того, что узлам нужно иметь полную и проверенную цепочку инкрементных снимков для определения состояния сети, особенно когда они отсутствовали в течение продолжительного времени.

Модифицированный процесс загрузки включает несколько этапов, чтобы убедиться, что узлы имеют полную и проверенную цепочку инкрементных снимков. Первый этап - определение начальной точки путем запроса узла-пира последнего хеша и порядкового номера снимка.

```mermaid
flowchart TD
  subgraph Определение начальной точки
    A[Получить последний снимок от присоединяющегося узла]
  end
  subgraph Процесс загрузки
	B[Получить снимок с хешем и порядковым номером X=(aaaa, 1234)]
  end
  A --> |последний снимок: (aaaa, 1234)| B
```

Затем узел проверяет, есть ли у него все инкрементные снимки, необходимые для достижения начальной точки, и если нет, начинает рекурсивно загружать отсутствующие снимки с последнего снимка до генезиса. Все проверенные снимки хранятся в постоянном хранилище, которое содержит правильную и проверенную цепочку инкрементных снимков. Временное хранилище может содержать потенциально недопустимые или конфликтующие снимки.

После того как все инкрементные снимки будут загружены, узел выполняет проверку цепочки, применяя последующие инкрементные снимки от генезиса до последнего снимка для создания состояния сети и проверки цепочки. Если последний снимок в сети был обновлен, и пакет не является достаточно маленьким (определяется параметром `k`), узел повторяет процесс загрузки для следующего пакета снимков. В противном случае он может зарегистрироваться для достижения согласия.

```mermaid
flowchart TD
  subgraph Процесс загрузки
	  A([Получить снимок X с хешем и порядковым номером])
	  A --> B
	  B{"проверить, есть ли X на диске<br/>в постоянном хранилище<br/>(проверено)"}
	  B --> |"Да<br/><br/>передать карту Порядковый номер->Хеш для данных из временного хранилища"| C
	  B --> |Нет| D

	  subgraph validation [Проверка цепочки]
	    C[[начать проверку цепочки]]
	    C1([завершить процесс - критическая ошибка])

	    C2{"пакет состоит из 1 или менее элементов<br/>(параметр k)"}
	    C --> |не удовлетворяет| C1
	    C --> |удовлетворяет| C2

	    C2C1([зарегистрироваться для согласия])
	    C2C2{{повторить процесс для следующего пакета}}
	    C2 --> |Да| C2C1
	    C2 --> |Нет| C2C2
	  end
	  
	  C2C2 -.-> A

	  subgraph download [Загрузка]
	    D{проверить, есть ли X<br/>во временном хранилище}
	    E[читать из временного хранилища]
	    F[скачать X из сети]

	    D --> |Да| E
	    D --> |Нет| F

	    G{проверить, совпадают ли хеш-байты с X}
	    F --> G

	    H[сохранить во временном хранилище]

	    I{{повторить процесс для X.lastSnapshotHash,<br/>если X не является полным снимком}}

	    E --> I
	    H --> I

	    J[повторная загрузка из другого источника,<br/>если проверка не удалась]
	    G --> |Да| H
	    G --> |Нет| J
	    J --> F
	  end
	  


	  I -.-> A
  end
```

Этот модифицированный процесс загрузки обеспечивает, что все присоединяющиеся узлы имеют полную и проверенную цепочку инкрементных снимков и могут точно определить последнее состояние сети. Хотя процесс начального присоединения узла может занять больше времени, он обеспечивает согласованность и точность на всех узлах и снижает риск непоследовательных и недопустимых данных.

## Последствия

Модифицированный процесс загрузки для инкрементных снимков увеличит время начального присоединения узла. Получение всех отсутствующих инкрементных снимков (и, в худшем случае, возможно, всей истории) займет больше времени, чем загрузка единственного последнего снимка.